\input{preamble}

\title{}
\author{Козырнов Александр Дмитриевич, ИУ7-32Б}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{myproof}
Индукция по длине n вывода формулы  $B$ из  $\Gamma, A\quad (\Gamma, A \step^{n} B)$, то есть
число MP.

\medskip

\paragraph*{Базис:} $n = 0$, то есть 1) $B \in \Gamma;$ 2) $B$ - аксиома; 3)  $B=A$

\medskip

\paragraph*{1-й случай.} ${}$ \newline


1) $B$ - гипотеза  $(B \in \Gamma)$

2) $B \to (A \to B)$ - схема (1) при $A:=B, B := A$

3)  $A \to B$ - MP, (1) и (2)

То есть $\Gamma \step (A \to B)$
 
\paragraph*{2-й случай} ${}$ \newline

1) $B$ - аксиома

2) $B \to (A \to B)$ - схема (1)

3) $A \to B$ - MP, (1) и (2)

То есть $\step (A \to B)$, то есть для всякого $\Gamma: \Gamma \step (A \to B)$

\paragraph*{3-й случай} ${}$ \newline

Тогда $\step (A \to A)$, и $\Gamma \step (A \to A)$

\paragraph*{Предположение:} Пусть для любой формулы $\Phi$ такой, что  $\Gamma,A\step^{l\le n-1}B$ 
влечет $\Gamma \step (A \to \Phi); \quad n \ge 1$

\paragraph*{Переход:} $\Gamma,A\step^{n}B$, то есть $\Gamma,A,\ldots,\Phi,\ldots,\Phi \to B, B$, и
$\Gamma,A \step^{l_1}\Phi, \quad l_1 < n; \quad \Gamma,A \step^{l_2}\Phi\to B; \quad l_2 < n$

По предположению индукции: $\Gamma \step A\to \Phi, \quad A \to (\Phi \to B)$

Предположим вывод из $\Gamma:$
 \begin{align*}
    &1. (A \to (\Phi\to B)) \to ((A \to \Phi) \to (A \to B)) \text{ - схема (2) при B:=Ф, C := B}\\
    &2. (A \to \Phi) \to (A \to B) \text{ - MP, (1) и формуле $A \to (\Phi \to B)$ }\\
    &3. A \to B \text{ - MP, (2) и формуле $A \to \Phi$ }
\end{align*}

Итак, $\Gamma \step (A \to B)$

\end{myproof}

\begin{theorem}
    (Обратная). Если $\Gamma \step(A\to B)$, то $\Gamma,A\step B$
\end{theorem}

То есть из этих двух теорем верно:
\[
    \boxed{
        \Gamma,A \step B \Longleftrightarrow \Gamma \step (A\to B )
    }
\] 

\medskip

Далее любую формулу будем называть секвенцией.

\medskip

\begin{theorem}
В теории $L$ имеют место следующие секвенции:

1)  $A \to B, B \to C \step A \to C$

2) $A \to (B \to C), B \step A \to C$

3) $\step (\lnot\lnot A \to A)$

4) $\step (A \to \lnot\lnot A)$ 

5) $\step (A \to (\lnot A\to B))$

6) $\step (\lnot B \to \lnot A) \to (A \to B)$

7) $\step (A \to B) \to (\lnot B \to \lnot A)$

8) $\lnot A \to (\lnot B \to \lnot(A \to B))$

9) $\step (A \to B) \to ((\lnot A \to B) \to B)$
\end{theorem}

\begin{myproof}
${}$
\paragraph*{1)} ${}$ \newline
    

1) $A \to B$ - гипотеза

2) $B \to C$ - гипотеза

3) $A$ - гипотеза

4)  $B$ - MP, (1) и (3)

5)  $C$ - MP, (2), (4)


\paragraph*{2)} ${}$ \newline

1) $A \to (B \to C)$ - гипотеза

2) $B$ - гипотеза

3) $A$ - гипотеза

4) $B \to C$ - MP, (1) и (3)

5) $C$ - MP, (2) и (3)

\paragraph*{3)} ${}$ \newline

1) $\lnot\lnot A$ - гипотеза

2)  $(\lnot A \to \lnot\lnot A)\to ((\lnot A \to \lnot A) \to A)$ - схема 3 при замене $A:=\lnot A,
B := A$

3)  $\lnot\lnot A \to (\lnot A \to \lnot\lnot A)$ - схема 1 при $A:=\lnot\lnot A, B:=\lnotA$

4)  $\lnot A \to \lnot\lnot A$ - MP, (1) и (3)

5) $(\lnot A \to \lnotA) \to A$ - MP, (2) и (4)

6) $\lnot A \to \lnot A$ - теорема $\step (A \to A)$ при $A :=\lnot A$ 

7) $A$ - MP, (5) и (6)

\paragraph*{4)} ${}$ \newline

1) $(\lnot\lnot\lnot A \to \lnot A) \to ((\lnot\lnot\lnot A \to A) \to \lnot\lnot A)$ -
схема 3 при $B := \lnot\lnot A$

2) $\lnot\lnot\lnot A \to \lnot A$ - секвенция 3 при $A:=\lnot A$

3) $A \to (\lnot\lnot\lnot A \to A)$ - схема 1 при $B :=\lnot\lnot\lnot A$ 

4) $(\lnot\lnot\lnot A \to A) \to \lnot\lnot A$ - MP, (1) и (2)

5) $A \to \lnot\lnot A$ - R1, (3) и (4)

\paragraph*{5)} ${}$ \newline

1) $A$ - гипотеза

2)  $\lnot A$ - гипотеза

3) $(\lnot B \to \lnot A) \to ((\lnot B \to A) \to B)$ - схема 3

4) $\lnot A \to (\lnot B \to \lnot A)$ - схема 1 при $A:=\lnot A$,  $B:=\lnot B$

5)  $\lnot B \to \lnot A$ - MP, (2) и (4)

6) $(\lnot B \to \lnot A) \to B$ - MP, (3) и (5)

7) $A \to (\lnot B \to A)$ - схема 1 при $B:=\lnot B$

8)  $\lnot B \to A$ - MP, (1) и (7)

9) $B$ - MP, (6) и (8)

\paragraph*{6)} ${}$ \newline

Уже доказана

\paragraph*{7)} ${}$ \newline

1) $A \to B$ - гипотеза

2) $\lnot\lnot A \to A$ - секвенция 3

3) $\lno_5 A \to B$ - R1, (2) и (1)

4) $B \to \lnot\lnot B$ - секвенция 4

5) $\lnot\lnot A \to \lnot\lnot B$ - R1, (3) и (4)

6) $\lnot B \to \lnot A$ - R6, (5) при $A:=\lnot B, B:=\lnot A$


\paragraph*{8)} ${}$ \newline

$\step (A \to ((A \to B) \to B))$ - вспомогательная секвенция

1) A - гипотеза

2) $A \to B$ - гипотеза

3) $B$ - MP, (1) и (2)

Само док-во:

1) $A$ - гипотеза

2)  $A \to ((A \to B) \to B)$ - теорема

3) $(A \to B) \to B$ - MP, (1) и (2)

4) $\lnot B \to \lnot(A \to B)$, R7, (3)

\paragraph*{9)} ${}$ \newline

1) $A \to B$ - гипотеза

2) $\lnot A \to B$ - гипотеза

3) $\lnot B \to \lnot A$ - R7, (1)

4) $\lnot B \to \lnot\lnot A$ - R7, (2)

5) $(\lnot B \to \lnot\lnot A) \to ((\lnot B \to \lnot A) \to B)$ - схема 3 при $A :=\lnot A$

6)  $(\lnot B \to \lnot A) \to B$ - MP, (4) и (5) 

7) $B$ - MP, (3) и (6)

\end{myproof}

\paragraph*{Следствие 1.}
Если $\Gamma,A \step B$ и  $\Gamma,\lnot A \step B$, то  $\Gamma \step B$
\begin{myproof}
$\Gamma,A\step B \implies\Gamma \step A \to B; \quad \Gamma,\lnot A\step B \implies \Gamma \step(\lnot
A \to B)$, тогда по R9 $\Gamma \step B$
\end{myproof}


\paragraph*{Следствие 2.} (Свойства дизъюнкции).

1) $A \step A \lor B; \quad B \step A \lor B$ 

2) $A \lor B \step B \lor A$

3) Если  $A \step B$, то для любой формулы  $\Phi: \Phi \lor A \step \Phi \lor B; \quad 
A \lor \Phi \step B \lor \Phi$
\begin{myproof}
${}$
\paragraph*{1 случай.} ${}$ \newline

1) $A$ - гипотеза

2)  $A \to (\lnot A \to B) = A \to (A \lor B)$ - секвенция 5

3) $\lnot A \to B = A \lor B$
\end{myproof}


\end{document}
